% \chapterone


В современных информационных системах, будь то банковские хранилища или системы управления авиаперевозками, данные являются фундаментом для принятия любых решений. Однако между накопленными знаниями и конечным пользователем (аналитиком, менеджером или диспетчером) всегда стоит «барьер» в виде необходимости владения языком SQL. Традиционно любая выгрузка данных требует привлечения ИТ-специалиста, написания сложного запроса и его последующей оптимизации. В условиях динамично развивающейся отрасли, такой как авиация, задержка в получении информации может стать критичной.

Одной из главных проблем при работе с реляционными базами данных остается высокая сложность составления корректных и эффективных запросов. Например, демонстрационная база данных «Авиаперевозки» от компании Postgres Pro содержит множество связанных таблиц: от расписаний рейсов и бронирований до подробных схем компоновки бортов. Для получения простого ответа на вопрос «Какие самолеты чаще всего летали из Москвы в Санкт-Петербург в прошлом месяце с загрузкой более 80\%?» пользователю пришлось бы выполнить несколько сложных соединений (JOIN), учесть временные зоны и специфику хранения статусов рейсов. Вероятность ошибки в ручном SQL-запросе в таких условиях крайне высока.

Технология Text2SQL призвана радикально изменить этот процесс, превращая естественный язык в исполняемый программный код. Это не просто автоматизация написания скриптов, а создание «интеллектуального моста» между человеком и данными. Основные преимущества такого подхода заключаются в демократизации доступа к данным, снижением нагрузки на IT-специалистов, ускорением принятия решений и интерактивностью анализа, когда традиционный подход "запрос-ожидание-результат" заменяется на "вопрос-ответ-уточнение". В условиях, когда скорость и точность информации становятся конкурентными преимуществами, Text2SQL открывает новые горизонты для бизнеса, позволяя каждому сотруднику стать «информационным аналитиком» без необходимости изучать сложные языки запросов.

% ==============================================================
% Основная боль и эволюция подходов к решению проблемы NLIDB и Text-to-SQL
% ==============================================================
\input{contents/chapter1_pain/pain.tex}


% ==============================================================
% Исследование существующих подходов к решению проблем NLIDB
% + сравнение аналогичных решений
% ==============================================================
\input{contents/chapter1_pain/approaches.tex}


% ==============================================================
% Подробное обоснование целей и задач по дипломной работе 
% ==============================================================
\input{contents/chapter1_pain/goals_and_objectives.tex}
