\introduction % Структурный элемент: ВВЕДЕНИЕ

Тут будет красивое ВВЕДЕНИЕ

\subsection{АКТУАЛЬНОСТЬ ТЕМЫ}

В последние годы наблюдается стремительный рост объёмов данных и активное внедрение реляционных баз данных (РБД) в различные сферы экономики, науки и управления. Однако стандартные средства взаимодействия с РБД через язык SQL остаются труднодоступными для пользователей, не обладающих навыками программирования. Решение задачи формирования и выполнения SQL-запросов на основе естественно-языковых запросов пользователя позволит значительно повысить доступность аналитических инструментов и эффективность работы с данными.

Особую актуальность данной работы определяет развитие технологий искусственного интеллекта, появление новых подходов в области обработки естественного языка (Natural Language Processing, NLP) и генерации SQL-запросов с использованием больших языковых моделей (LLM). Интеллектуальные чат-агенты, интегрированные с РБД, позволяют не только автоматизировать формирование корректных SQL-запросов, но и обеспечивают наглядную визуализацию результатов анализа, что повышает удобство и скорость принятия решений.

Современные архитектурные решения предусматривают использование таких инструментов, как Python-фреймворки FastAPI и Streamlit, современные СУБД (например, PostgreSQL) и LLM-фреймворки (LangChain, Ollama) для построения полноценных интеллектуальных систем. Разработка чат-агента с поддержкой Retrieval-Augmented Generation (RAG) технологий предоставляет возможность формирования релевантного контекста для сложных пользовательских запросов, расширяя возможности аналитики и делая её по-настоящему интерактивной.

Таким образом, исследование и реализация интеллектуального чат-агента для работы с реляционными базами данных на естественном языке представляет собой не только научный, но и практический интерес, обеспечивая эффективную обработку и анализ больших объёмов данных в реальном времени.